\documentclass[a4paper]{article}
%---------------------------PRUEFUNGSPROTOKOLL VORLAGE VCS----------------
%Diese Vorlage kann genutzt werden um Pruefungsprotokolle fuer die VCS Website zu schreiben.
%Sie ist einfach als Pendant zur Wordvorlage Gedacht

%Version 0.1 02/2019

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[left=1cm, right = 1cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xurl}
\usepackage{scalefnt}
%Packages damit die Vorlage funktioniert
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym}
\usepackage[separate-uncertainty=true]{siunitx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{longtable}\newcommand{\MONTH}{%
  \ifcase\the\month
  \or Januar% 1
  \or Februar% 2
  \or März% 3
  \or April% 4
  \or Mai% 5
  \or Juni% 6
  \or Juli% 7
  \or August% 8
  \or September% 9
  \or Oktober% 10
  \or November% 11
  \or Dezember% 12
  \fi}
\makeatletter
\newcommand{\YEAR}{\the\year}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing, circuits}
\DeclareRobustCommand\sampleline[1]{%
  \tikz\draw[#1,red] (0,0) (0,\the\dimexpr\fontdimen22\textfont2\relax)
  -- (2em,\the\dimexpr\fontdimen22\textfont2\relax);%
}
\usepackage{schemabloc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[style=norwegian]{csquotes}
\usetikzlibrary{angles,quotes,patterns}
\usepackage{dialogue}
\definecolor{palesilver}{rgb}{0.79, 0.75, 0.73}
%Eure Packages
\newcommand{\M}{\speak{Prof. Mazzotti}}
\newcommand{\I}{\speak{Alex}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25} 
%Formatierung

\title{Prüfungsprotokoll Separation Process Technology}
\author{Alexander Schoch}
\date{\MONTH\hphantom{x}\YEAR}


%SEITENLAYOUT
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\makeatletter
\let\runtitle\@title
\makeatother

\fancypagestyle{protokoll}{
	\fancyhead[R]{\runtitle}
	\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.5]{vcs_logo.pdf}}
}
\pagestyle{protokoll}
\parindent0mm

\begin{document}
\thispagestyle{protokoll}
\maketitle

%---------------------SITUATION UND STIMMUNG
\paragraph{Kurze Beschreibung der Prüfungsatmosphäre/Situation in 3 Sätzen:} Das Prüfungssetup was wegen Corona etwas speziell. Ich traf pünktlich vor dem Seminarraum ein, zeigte der Dame meine Legi und erhielt die drei Prüfungsfragen (nächste Seite, ganz oben) auf einem Zettel, um mich einige Minuten auf die Fragen vorbereiten zu können. Als ich hereingelassen wurde, wurde ich herzlich von Prof. Mazzotti begrüsst, während Ramona die Tafel wischte. Prof. Mazzotti sass in einer Ecke des Raums, Ramona in einer anderen und ich stand an der Wandtafel.


\medskip
%---------------------ABKUERZUNGSERKLAERUNG
\paragraph{Im folgenden werden diese Abkürzungen verwendet:} Prof. Mazzotti als \textsc{prof. mazzotti}, Ich als \textsc{alex}.\par\medskip

\paragraph{Quelltext dieses Protokolls inkl. aller Grafiken:} \url{https://gitlab.com/alexander_schoch/pruefungsprotokolle}



%ANFORDERUNGEN
\vfill
Anforderungen nach denen sich die Bezahlungshöhe richtet (10 – 30 CHF):
\begin{itemize}
\item Möglichst genaue Wiedergabe des Prüfungsverlaufs, im Frage-Antwort-Stil.
\item Besonderes Augenmerk auf Genauigkeiten/Spitzfindigkeiten bei Fragen und gegebene Hilfestellungen erwähnen.
\item Angefertigte Zeichnungen einfügen.
\item Sollte zu einer Zeichnung/Grafik die sich im Skript befindet, oder in einem Buch Bezug genommen werden, diese einfügen.
\end{itemize}

%VOLLSTAENDIGKEITSERKLAERUNG
\medskip
Dieses Protokoll wurde nach bestem Wissen und Gewissen verfasst, hat jedoch keinen Anspruch auf Vollständigkeit, Richtigkeit oder eine wörtliche Wiedergabe des Prüfungsgesprächs.

\textbf{Note:} 5.25
\bigskip


\clearpage
%--------------------TABELLE FUER DIE WIEDERGABE DER PRUEFUNG
%\begin{longtable}{p{0.05\textwidth}p{0.9\textwidth}}
%\\
%\multicolumn{2}{l}{\textit{Ende der Prüfung.}}
%\end{longtable}
  \begin{mdframed}
    Dist
    \begin{enumerate}
      \item Consider a binary mixture, and show what types of phase diagrams (LVE at a given pressure) one can observe.
      \item Choose one of them and describe qualitatively the process by which one can separate \SI{100}{\mol\per\hour} of a $40/60$ mixture of the two species in two high purity fractions.
      \item Apply a quantitative procedure to design the unit operation needed for the separation above.
    \end{enumerate}
  \end{mdframed}
\begin{dialogue}
  \M Please write your name onto the blackboard. What question do you have?
  \I \textit{Schreibe meinen Namen an die Tafel und lese die erste Frage vor.} May I do the exam in german?
  \M Yes, absolutely.
  \I \enquote{LVE} steht für \enquote{liquid vapour equilibrium}. Der erste Typ davon ist ein LVE ohne Azeotrop. \textit{Zeichne Abb. \ref{fig:vle_normal}.} Das sehen wir daran, dass die Equilibrium Line niemals $x_i = y_i$ schneidet.
  \M Could you also draw the composition versus temperature plot?
  \I Ah, sicher. \textit{Zeichne die \textcolor{red}{roten} Plots in Abb. \ref{fig:vle_T_normal}.}
  \M Sind Sie sicher? Im $x_i$ vs. $y_i$ plot haben Sie VLE über $x_i = y_i$. 
  \I Ah, richtig. Das sollte von oben nach unten gehen. \textit{Korrigiere \ref{fig:vle_T_normal} zur schwarzen Version}.
  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/vle_normal.pdf}
        \caption{VLE: $x_i$ vs. $y_i$}
        \label{fig:vle_normal}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/vle_T_normal.pdf}
        \caption{VLE: $x_i, y_i$ vs. $\theta$}
        \label{fig:vle_T_normal}
      \end{subfigure}
      \caption{Kein Azeotrop}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  \M Genau. Was für andere VLE können Sie beobachten?
  \I Wir können natürlich noch ein Azeotrop haben. Das erkennt man daran, dass das VLE $x_i = y_i$ schneidet. Dies könnte beispielsweise so aussehen:

  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/vle_azeotrope.pdf}
        \caption{VLE: $x_i$ vs. $y_i$}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/vle_T_azeotrope.pdf}
        \caption{VLE: $x_i, v_i$ vs. $\theta$}
      \end{subfigure}
      \caption{Azeotrop}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  \M Genau. Jetzt haben Sie ja ein positive azeotrope gezeichet, da das azeotrop ein Minimum ist.
  \I Richtig, das könnte natürlich auch genau umgekehrt sein. \textit{Beginne zu zeichnen, aber Prof. Mazzotti unterbricht mich.}
  \M You don't have to draw this. What is the third type we can observe?
  \I Meinen Sie eine Mischung mit zwei azeotropen Punkten?
  \M Nein, sondern das heterogene Azeotrop.
  \I Ach ja, richtig. \textit{Zeichne in Abb. \ref{fig:heteroazeotrop} \sampleline{dashed}.}

  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/vle_het_azeotrope.pdf}
        \caption{VLE: $x_i$ vs. $y_i$}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[t]{0.5\linewidth}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={outer sep=-.5}]
          \begin{axis}[xlabel={$x_i, y_i$}, ylabel={$\theta$ / \si{\celsius}}, xmin=0, xmax=1, ymin=95, ymax = 105, grid, tick label style={font=\fontsize{6}{6}\selectfont}]
          \end{axis}
          % 6.8 breit
          % 5.7 hoch
          \draw (1,0) .. controls (1,1) and (1.5,2) .. (2,2.5);
          \draw (5.8,0) .. controls (5.8,1) and (5.3,2) .. (4.8,2.5);
          \draw (6.8,4) .. controls (6.8,3.5) and (5.8,2.5) .. (4.8,2.5);
          \draw[red, dashed] (6.8,4) .. controls (6.3,4) and (4.8,3.5) .. (4.8,2.5);
          \draw[red] (6.8,4) .. controls (6.3,4) and (4.4,3.5) .. (3.4,2.5);
          \draw (0,4) .. controls (0,3.5) and (1,2.5) .. (2,2.5);
          \draw[red, dashed] (0,4) .. controls (0.5,4) and (2,3.5) .. (2,2.5);
          \draw[red] (0,4) .. controls (0.5,4) and (2.4,3.5) .. (3.4,2.5);
          \draw (2,2.5) -- (4.8,2.5);
          \node at (3.4,1) {Two Phases};
          \node at (3.4,4) {Vapour};
          \node at (0.5,2) {P1};
          \node at (6.3,2) {P2};
          \node[rotate=40] at (5.7,3.2) {P2 + V};
          \node[rotate=-40] at (1.1,3.2) {P1 + V};
        \end{tikzpicture}
        \caption{VLE: $x_i,y_i$ vs. $\theta$. Ich zeichnete vorerst \sampleline{dashed}, korrigierte aber später zu \sampleline{}. Ach ja, sorry für die nicht-ganz-so sexy Grafik; das war mit \texttt{python} einfach nicht mehr machbar.}
      \end{subfigure}
      \caption{Heteroazeotrop}
      \label{fig:heteroazeotrop}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  \M Sind Sie sicher? Was sind die \enquote{P + V}-Regionen?
  \I Dort treten eine flüssige Phase und die Vapour Phase gleichzeitig auf. Also wenn wir beispielsweise für $x_i = 0.2$ abkühlen, dann...
  \M Jaja, aber Sie sehen im $x_i$ vs. $y_i$, dass es für $y_i$ genau eine azeotropic composition gibt. Wie viele haben Sie im $\theta$ vs. composition?
  \I Hmm. Halt die horizontale Linie.
  \M Genau. Aber sie sollten für die vapour phase nur Eine haben.
  \I Achsoo. Ja, ich hab das falsch gezeichnet. Die Dew lines müssen sich natürlcih in einem Punkt treffen. \textit{Korrigiere von \sampleline{dashed} zu \sampleline{}.}
  \M Jetzt ist es korrekt. Wie würden Sie ein Azeotrop trennen, bzw. was nutzen Sie dabei aus?
  \I Der azeotropic point ist Druckabhängig. Das heisst, dass wir zwei Destillationskolonnen hintereinanderschalten können, die Erste bei $P_1$ und die zweite bei $P_2$.
  \M Und für das heterogeneous azeotrope?
  \I Da haben wir ebenfalls zwei distillation columns, welche eine condenser teilen. Dieser trennt dann auch die Phasen, wobei Eine reich an A und die Andere reich an B ist. A und B können dann aus den bottoms der beiden distillation columns erhalten werden.
  \M Gut. Nun wählen wir eine binäre Mischung ohne Azeotrop. Wie können wir diese nun quantitativ trennen?
  \I Mit der McCabe-Thiele Method. Ich zeichne dafür mal eine Skizze.
  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
          \draw(-1,-3) -- (-1,3);
          \draw(1,-3) -- (1,3);
          \draw (-1,3) arc [start angle = 180, end angle = 0, radius = 1];
          \draw (-1,-3) arc [start angle = 180, end angle = 360, radius = 1];
          \draw[->] (-2.5,0) -- (-1,0) node [midway, above] {$F, z_i$};
          \draw (1,4) rectangle (2,5) node[midway] {C};
          \draw (1,-4) rectangle (2,-5) node[midway] {R};
          \draw[->] (0,4) -- (0,5.5) -- (1.5,5.5) -- (1.5,5);
          \draw[->] (1.5,4) -- (1.5,3) -- (1,3);
          \draw[->] (2,4.5) -- (3.5,4.5) node [midway, above] {$D, x_{i,\text{D}}$};
          \draw[->] (0,-4) -- (0,-5.5) -- (1.5,-5.5) -- (1.5,-5);
          \draw[->] (1.5,-4) -- (1.5,-3) -- (1,-3);
          \draw[->] (2,-4.5) -- (3.5,-4.5) node[midway, above] {$B, x_{i,\text{B}}$};
          \draw[red] (-1.5,0.5) rectangle (2.1,5.6);
          \node[red, rotate=90, below] at (2.1,2) {rectifying section};
          \draw[blue] (-1.5,-0.5) rectangle (2.1,-5.6);
          \node[blue, rotate=90, below] at (2.1,-2) {stripping section};
        \end{tikzpicture}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \caption{Skizze einer Destillationskolonne., $F$ ist der Feed, C der Condenser, R der Reboiler, $D$ das Destillat und $B$ der Sumpf.}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}
  Über diese Destillationskolonne können wir nun die Unknowns bestimmen. 
  \M Bedenken Sie, dass wir nicht bei Multicomponent Distillation sind.
  \I Ja, ich weiss. Ich kann auch direkt mit den Gleichungen anfangen. Jedenfalls haben wir eine Mass Balance. Dabei muss alles, was rein geht, irgendwo wieder raus.
  \begin{equation}
    Fz_i = Dx_{i,\text{D}} + Bx_{i,\text{B}}
  \end{equation}
  Für McCabe-Thiele betrachten wir die rectifying und die stripping section separat. Dabei gilt die Annahme von CMO, was für \enquote{constant molar overflow} steht. Das bedeutet, dass der liquid flow $L$ und der vapour flow $V$ innerhalb der rectifying, bzw. der stripping section konstant sind. Die Annahme sagt im Prinzip \enquote{Für jedes Mol, das verdampft, muss auch ein Mol kondensieren}.
  \M \textit{nickt}
  \I Also erhalten wir als mass balance für die rectifying section 
  \begin{equation}
    \begin{split}
      Vy_i &= Lx_i + Dx_{i,\text{D}}\\
      y_i &= \frac{L}{V}x_i + \frac{D}{V}x_{i,\text{D}}.
    \end{split}
  \end{equation}

  Dasselbe machen wir für die stripping section:

  \begin{equation}
    \begin{split}
      L'x_i &= V'y_i + Bx_{i,\text{B}}\\
      y_i &= \frac{L'}{V'}x_i - \frac{B}{V'}x_{i,\text{B}}
    \end{split}
  \end{equation}

  Das $'$ steht für \enquote{stripping}. Jetzt definieren wir eine equilibrium condition, welche die Form 

  \begin{equation}
    y_i = k_i(P, T, x_i) x_i
  \end{equation}

  hat. Dabei kann $k_i$ auch eine Konstante sein, wie beispielsweise im Henry's law. Dieses ist in diesem Fall aber unpassend, da dieses für stark verdünnte Lösungen definiert ist. Insofern verwenden wir hier Raoult's Law. $k_i$ kann auch von $x_i$ abhängen, was die gleichung nonlinear macht. Im Falle von McCabe-Thiele ist dies so. Ich zeichne nun die EL und die OL mal ein. \textit{Zeichne die EL und die beiden OLs, welche sich in einem Punkt schneiden.}
  \M Wo schneiden sich die beiden operating lines?
  \I Dazu komme ich gerade. Sie schneiden sich in der q-line. Dafür machen wir eine mass balance über die feed stage.

  \begin{equation}
    \begin{split}
      Fz_i + V'y_i + Lx_i &= Vy_i + L'x_i \\
      Fz_i + (V' - V)y_i &= (L' - L)x_i \\
    \end{split}
  \end{equation}

  Nun führe ich die Quality $q$ ein. Diese beschreibt den Anteil an liquid im feed. $q = 1$ bedeutet, dass unser feed nur flüssig ist und $q = 0$ heisst, dass der feed in der Gasphase vorliegt. Nun muss $L' - L$, was die Differenz zwischen dem flow aus der rectifying section in die stripping section beschreibt, genau dem flüssigen Anteil aus dem Feed entsprechen. Insofern können wir 

  \begin{equation}
    \frac{L' - L}{F} = q
  \end{equation}

  formulieren. Dasselbe gilt nun analog auch für die Differenz der vapour streams:

  \begin{equation}
    \frac{V' - V}{F} = 1 - q
  \end{equation}

  Mit diesen Ausdrücken kann nun die mass balance über die feed stage zur Gleichung für die q-line umgeformt werden:

  \begin{equation}
    \begin{split}
      z_i + (1 - q)y_i &= qx_i \\
      y_i &= x_i\frac{q}{1 - q} - z_i \frac{1}{1-q}
    \end{split}
  \end{equation}
  
  Diese q-line kann nun im McCabe-Thiele-Diagramm eingezeichnet werden. \textit{Zeichne die q-line ein.} Es existieren nun einige Spezialfälle für spezifische Werte von $q$: Wenn $q$ null ist ond somit der feed nur vapour ist...
  \M Ist okay. Was für compositions können Sie nun da ablesen?
  \I \textit{Zeichne $x_{i,\text{B}}$, $x_{i,\text{D}}$ und $z_i$ ein.}
  \M Genau. Wie bestimmen Sie nun...
  \I ...die number of stages? Dafür beginnen wir bei $x_{i,\text{D}}$ und zeichnen eine horizontale Linie zur EL. Danach senkrecht zur OL, usw., bis wir $x_{i,\text{B}}$ passiert haben. Nun können wir sehen, dass wir 3 Stages brauchen, wovon die oberste die condenser stage, die mittlere die feed stage und die unterste die reboiler stage ist.

  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/mccabe_thiele.pdf}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{McCabe-Thiele Diagramm}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  \M Wie können Sie nun $(L/V)_\text{min}$ bestimmen?
  \I $(L/V)_\text{min}$ ist bekanntlich die Steigung der OL für die rectifying section. Das Minimum dieser erhalten wir am Pinch Point. Das ist da, wo der Schnittpunkt der OL auf der EL liegt. Soll ich dafür ein neues Diagramm zeichnen?
  \M Gerne.
  \I \textit{Zeichne McCabe-Thiele mit Pinch Point.}

  \begin{figure}[H]
    \begin{mdframed}
      \begin{minipage}{0.33\linewidth}
        \caption{McCabe-Thiele Diagramm am Pinch Point.}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.66\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{python/mccabe_thiele_pinchpoint.pdf}
      \end{minipage}
    \end{mdframed}
  \end{figure}

  \M Wie können Sie daraus nun die minimal reflux ratio berechnen?
  \I
  \begin{equation}
    \left(\frac{L}{V}\right)_\text{min} = \frac{R_\text{min}}{1 + R_\text{min}}
  \end{equation}
  \M Wie erhalten Sie nun das maximale $L/V$?
  \I \textit{überlege...}
  \I Stimmt, dann ist $L/V = 1$. 
  \M Wie gross ist dann ihr reflux ratio?
  \I \textit{Schreibe etwas im Sinne von $1 + R = R$ auf, schaue verwirrt und wische es wieder weg.} Dann ist dieses natürlich unendlich, da wir kein distillate haben.
  \M Genau. Wenn wir nun eine multicomponent distillation hätten, könnten wir diese nicht mit McCabe-Thiele lösen, sondern diese Prinzipien anwenden. Wie heissen diese Methoden?
  \I Fenske-Underwood-Gilliland. Fenske beschreibt die minimum number of stages, Underwood das minimum reflux ratio und Gilliland ist eine Korrelation, die diese Minimalwerte in nützliche Praxiswerte umwandelt.


  



\end{dialogue}
\end{document}
